

Modelamiento y Optimización

Clase 15

Gonzalo Muñoz

10 de Mayo 2024



Holgura complementaria



Holgura complementaria

Teorema

Sean x e y soluciones factibles para el primal y dual respectivamente.

Luego, x e y son óptimos para el primal y dual respectivamente **si y solo si**

$$(1) \quad y_i(a_i^T x - b_i) = 0, \text{ para todo } i,$$

$$(2) \quad x_j(c_j - A_j^T y) = 0, \text{ para todo } j.$$

¿Qué significa ésto?

$$(1) \quad y_i = 0 \quad \vee \quad a_i^T x = b_i$$

$$\text{* Si } a_i^T x \neq b_i \quad (\text{no activa}) \Rightarrow y_i = 0$$

En este caso $y_i = 0$ captura que "no es importante" la restr. i . cuando $a_i^T x \neq b_i$

$$(2) \quad x_j = 0 \quad \vee \quad A_j^T y = c_j$$

Análogo.

en el
óptimo,



Ejemplo

mín	$-4x_1 + 2x_2$	máx	$8y_1 - 2y_2$
sujeto a:	$-x_1 + 2x_2 \leq 8$ (y_1)	sujeto a:	$-y_1 - y_2 = -4$ (x_1)
	$-x_1 + x_2 \geq -2$ (y_2)		$2y_1 + y_2 \leq 2$ (x_2)
	$x_2 \geq 0$		$y_1 \leq 0$
			$y_2 \geq 0$

Verifiquemos holgura complementaria para $x = (12, 10)$ e $y = (-2, 6)$

$$-2 \cdot (-12 + 2 \cdot 10 - 8) = -2 \cdot 0 = 0$$

$$6 \cdot (-12 + 10 + 2) = 6 \cdot 0 = 0$$

$$12 \cdot (+2 - 6 + 4) = 12 \cdot 0 = 0$$

$$10 \cdot (2 \cdot (-2) + 6 - 2) = 10 \cdot 0 = 0$$



ambos son
óptimos



Ejemplo

Utilizando holgura complementaria, muestre que $x = (0, 1.5)$ es una solución óptima para

Dual

Prima!

$$\text{mín } 100x_1 + 100x_2$$

sujeto a: $x_1 + 2x_2 \geq 3$

$$2x_1 + x_2 \geq 1$$

$$x_1, x_2 \geq 0$$

$$\text{máx } 3y_1 + y_2$$

sujeito a: $y_1 + 2y_2 \leq 100$

$$2y_1 + y_2 \leq 100$$

$$y_1, y_2 \geq 0$$

Busquemos y tal que (x, y) cumplan H-C.

- $x_1 = 0$ no dice mucho en $x_1 \cdot (y_1 + 2y_2 - 100) = 0$

- $x_2 = 1.5 \Rightarrow 2y_1 + y_2 = 100$ (*)

$$\uparrow$$
$$H-C \quad X_2(2Y_1 + Y_2 - 100) = 0$$

- $x_1 + 2x_2 - 3 = 0 + 2 \cdot 1.5 - 3 = 0$

nao da
info. sobre y_1

Ejemplo

- $2x_1 + x_2 - 1 = 0 + 1.5 - 1 = 0.5 \Rightarrow y_2 = 0$
↑
H-C

$$y_2(2x_1 + x_2 - 1) = 0$$

$$(*) \Rightarrow \begin{aligned} 2y_1 &= 100 \\ y_1 &= 50 \end{aligned}$$

\Rightarrow el único candidato es $y = (50, 0)$

Hay que verificar que es factible (ejercicio)

$\Rightarrow (x, y)$ cumplen H-C

$\Rightarrow x$ e y son óptimos.

Análisis de sensibilidad



Modificaciones al lado derecho

Supongamos ahora que queremos modificar parte del lado derecho en Δ unidades:

$$\text{mín } 100x_1 + 100x_2$$

(F.E)

$$\text{mín } 100x_1 + 100x_2$$

$$\text{s.a: } x_1 + 2x_2 \geq 3 + \Delta$$

$$\text{s.a: } x_1 + 2x_2 - s_1 = 3 + \Delta$$

$$2x_1 + x_2 \geq 1$$

$$2x_1 + x_2 - s_2 = 1$$

$$x_1, x_2 \geq 0$$

$$x_1, x_2, s_1, s_2 \geq 0$$

(sin Δ)

s_1
 s_2

El óptimo en forma estándar es $(0, 1.5, 0, 0.5)$, por lo tanto la base óptima es:

$$B = \begin{bmatrix} \overset{x_2}{2} & \overset{s_2}{0} \\ 1 & -1 \end{bmatrix} \rightarrow B^{-1} = \begin{bmatrix} \frac{1}{2} & 0 \\ \frac{1}{2} & -1 \end{bmatrix}$$

¿Cómo afecta el cambio Δ a los costos reducidos?

$$\bar{c} = c - c_B B^{-1} A$$

no depende de Δ !



Modificaciones al lado derecho

Como los costos reducidos no cambian, si tenemos costos reducidos ≥ 0 , la base sigue siendo "óptima"
 $\tau \geq 0$

$$x_B = B^{-1}b$$

Pero podría fallar factibilidad! Es decir $B^{-1}(b+(\Delta, 0)) \geq 0$. En el ejemplo anterior

$$B^{-1}(b+(\Delta, 0)) = \overset{x_B}{\begin{bmatrix} \frac{3}{2} \\ \frac{1}{2} \\ \frac{1}{2} \end{bmatrix}} + \begin{bmatrix} \frac{1}{2} & 0 \\ \frac{1}{2} & -1 \end{bmatrix} \begin{bmatrix} \Delta \\ 0 \end{bmatrix} \geq 0$$

$$\Rightarrow \begin{aligned} \frac{3}{2} + \frac{1}{2}\Delta &\geq 0 &\Leftrightarrow \Delta &\geq -3 \\ \frac{1}{2} + \frac{1}{2}\Delta &\geq 0 &\Leftrightarrow \Delta &\geq -1 \end{aligned}$$

\Rightarrow Si $\Delta \geq -1$ la misma base es óptima!

pero el punto cambia a

$$x_B = B^{-1}(b + \begin{pmatrix} \Delta \\ 0 \end{pmatrix})$$

$$x_N = 0$$



Modificaciones al lado derecho

En general, si una solución básica es **no-degenerada**, y la modificación es pequeña, **la misma base sigue siendo óptima!**

Si el cambio es Δ (tal que la base sigue siendo factible), el nuevo valor objetivo es:

$$C_D^T \cdot \left(\bar{B}^{-1} \left(b + \begin{pmatrix} \Delta \\ 0 \end{pmatrix} \right) \right) = \underbrace{C_B \bar{B}^{-1} b}_{\text{valor objetivo original}} + \underbrace{C_B \bar{B}^{-1} \begin{pmatrix} \Delta \\ 0 \end{pmatrix}}_{\text{cambio al objetivo -}}$$

¿Cuál fue el **cambio** en el valor objetivo?

$$\underbrace{C_B \bar{B}^{-1} \begin{pmatrix} \Delta \\ 0 \end{pmatrix}}_{\text{dual óptimo (clase anterior)}} = \underbrace{y_1^*}_{\text{óptimo del dual de la restricción que cambió}} \cdot \Delta$$